\PassOptionsToPackage{table}{xcolor}
\documentclass{LaporanPKL}
%\loadglsentries{Istilah}

\begin{document}
\setstretch{1.15}

\input{DataPKL}

\Awal
\HalamanJudul
\HalamanPengesahan
\Keaslian
\newpage
%-------------------------------
\KataPengantar

Puji  Syukur  kami  panjatkan  kehadirat  Allah  SWT  karena  berkat  rahmat  dan hidayah-Nya kami dapat menyelesaikan laporan Praktik Kerja Lapangan. Adapun maksud dan tujuan kami dalam menyelesaikan laporan Praktik Kerja Lapangan ini adalah  untuk  menambah  pengetahuan  kami  mengenai  masalah  pengolahan  data, administrasi, dan Pendataan di Badan Pusat Statistika Kabupaten Mojokerto. Selain itu,  kegiatan Praktik  Kerja  Lapangan ini  juga  dimaksudkan  untuk  meningkatkan softskill dalam memecahkanmasalah yang ada di Badan Pusat Statistika Kabupaten Mojokerto  yang  selanjutnya kami dapat  menerapkan  ilmu  yang diperoleh  dari kegiatan Praktik Kerja Lapangan ini.

Semoga  laporan  yang  kami  susun  ini  memberikan  manfaat  baik  bagi  penulis, instansi, maupun pembaca. Kami menyadari bahwa laporan yang kami selesaikan ini masih jauh dari kata sempurna. Oleh karena itu, kami mengharapkan kritik dan saran dari semua kalangan yang bersifat membangun guna kesempurnaan laporan kami selanjutnya.

Akhir kata, kami ucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah berperan serta  dalam  penyusunan  laporan  ini  dari  awal  sampai  akhir.  Kami  berharap  agar laporan ini dapat bermanfaat bagi semua kalangan.

\vspace*{5cm}
\begin{flushright}
	Surabaya, 6 Juni 2023\\[5ex]
	(Nama)
\end{flushright}

\begin{Abstrak}
	Pendidikan  merupakan  aspek  utama  bagi  suatu  Negara  dalam  meningkatkan daya   saing pada masa   mendatang.   Salah   satu   penunjang   keberhasilan   dan kelancaran pendidikan adalah adanya fasilitas pendidikan. Berdasarkan data Badan Pusat   Statistika   Kabupaten   Mojokerto,   Jumlah   sekolah   Jenjang   SMP   tahun 2021/2022   mengalami   penurunan.   Peristiwa   ini   tentunya   berpengaruh   pada pembangunan Pendidikan di Kabupaten Mojokerto. Oleh karena itu, perlu adanya pengelompokan kecamatan di Kabupaten Mojokerto berdasarkan jumlah sekolah di Kabupaten  Mojokerto  pada  tahun  2021/2022. Algoritme  yang  digunakan  pada pengelompokan  ini  adalah  dengan  menggunakan  algoritme  \textit{K-Means}  dengan menggunakan  metode jarak \textit{Euclidean} dan  menggunakan   Python. Hasil dari  penelitian  ini  diperoleh empat kecamatan  yang  memiliki sekolah dengan  jumlah yang tergolong  rendah dan delapan belas kecamatan  memiliki sekolah dengan jumlah yang tergolong tinggi.
	\katakunci{Pendidikan,  Kabupaten  Mojokerto,  Pengelompokan,  Algoritma  K-Means}
\end{Abstrak}

\DaftarIsi
\DaftarGambar
\DaftarTabel

\newpage

\Inti
\include{Bab_1/Pendahuluan}
\include{Bab_2/Profil}
\include{Bab_3/Tugas}
\include{Bab_4/Pustaka}
\include{Bab_5/Hasil}
\include{Bab_6/Kesimpulan}

\nocite{*}
\BukaLampiran
\lampiran{Biodata Praktikan}
\biodata{Gambar/foto}
Ryan took part in the BBC series Strictly Come Dancing. He was partnered with professional dancer Nadiya Bychkova and was the second contestant to be eliminated on 7 October 2018. In 2019, Ryan starred in Celebs Go Dating on E4 and released his first single after nine years called "Ghost". Ryan subsequently released two further solo singles in 2020, "Mockingbirds" and Swayed".

Ryan reunited with Blue in 2011 and in 2022 they released singles "Haven't Found You Yet" and "Dance with Me" from their sixth studio album Heart \& Soul.

\lampiran{Sertifikat Magang}
\lampiran{Catatan Harian}

\DaftarPustaka{Pustaka}
%\Glosarium

\end{document}
